####آشنایی با عملگرها در پایتون (۲)

جلسه ی قبل با سه عملگر ریاضی، انتسابی و قیاسی آشنا شدیم. این جلسه با عملگرهای جدیدی آشنا میشیم و کار سختی رو پیش رو نداریم، فقط تمرین به اندازه ی کافی بکنید.

<span class = "note">**عملگرهای منطقی**</span>

سه عملگر <span class = "code">and</span> و <span class = "code">or</span> و <span class = "code">not</span> هستند. عملگر <span class = "code">and</span> کارش اینکه بررسی کنه اگر هر دو عملوند صحیح باشند، برامون <span class = "code">True</span> رو برگردونه اما اگر یکی یا هر دو عملوند ما <span class = "code">False</span> باشند، <span class = "code">False</span> رو برمیگردونه. به مثال ها دقت کنید:

```python
heidari@Asus:~$ python3
Python 3.6.3 (default, Oct  3 2017, 21:45:48) 
[GCC 7.2.0] on linux
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> True and True
True
>>> True and False
False
>>> False and True
False
>>> False and False
False
>>> 5 > 10 and 20 > 10
False
>>> 5 < 10 and 20 > 10
True
```

عملگر <span class = "code">or</span> هم مشابه عملگر <span class = "code">and</span> هست با این تفاوت که تنها کافیه هست یکی از طرفین <span class = "code">True</span> باشه تا <span class = "code">True</span> برامون برگردونه و در صورتی که هر دو عملوند ها <span class = "code">False</span> باشند، بهمون <span class = "code">False</span> برمیگردونه. به نمونه ها دقت کنید:

```python 
>>> 5 > 10 or 10 < 20
True
>>> 5 < 10 or 10 > 20
True
>>> 5 > 10 or 10 > 20
False
```

همون طور که می بینید، در مثال های بالا هم از عملگرهای مقایسه ای استفاده کردیم و هم از عملگرهای منطقی. تمرین زیر همین موضوع مورد بررسی قرار گرفته:

```python
50 + 14 >= 16 * 4 and bool('Hello World!') == False or 90 > 10
```

قبل از اینکه کد رو اجرا کنید، پیشبینی کنید که چه خروجی به ما خواهد داد، در صورتی که اشتباه پیشبینی کنید، نیاز هست که یک بار دیگر عملگرهایی رو که تا اینجا خوندیم، مرور کنید.

یه عملگر منطقی دیگه که بررسی اش مونده، عملگر <span class = "code">not</span> هست و به طور کلی، را <span class = "code">False</span> و <span class = "code">False</span> رو <span class = "code">True</span> میکنه:

```python
>>> not True
False
>>> not ''
True
>>> not 0
True
>>> not 'Hello'
False
>>> not (1200 > 5)
False
>>> not (True and False)
True
```

<span class = "note">**عملگرهای عضوی**</span>

خیلی جالبن، بررسی می کنن که آیا مقداری در مقدار دیگه ای هست یا نه. با مثال به خوبی متوجه میشید:

```python
>>> 'Python' in 'I love Python programing language'
True
>>> 'Python' in 'I love C programing language'
False
>>> 'Python' in ['C', 'C++', 'Python', 'JAVA']
True
>>> 'Python' in ['C', 'C++', 'python', 'JAVA']
False
>>> 'Python' in ('C', 'C++', 'Python', 'JAVA')
True
>>> 'Python' in {'C', 'C++', 'Python', 'JAVA'}
True
>>> 'Python' in {'name': 'Django', 'language': 'Python'}
False
>>> 'Python' in {'name': 'Django', 'Python': True}
True
```

چند تا نکته ی مهم هست که احتمالا خودتون بهشون برخوردید:

۱. میتونید به وسیله ی این عملگر از وجود یک رشته در یک رشته ی دیگر مطلع بشید (نمونه های اول و دوم)

۲. میتونید از عضو بودن مقدار مورد نظر در لیست، set و یا تاپل مطلع بشید

۳. این عملگر به کوچکی و بزرگی حروف، حساسه.

۴. در مورد دیکشنری ها، می تونید بررسی کنید که آیا اون مقدار، جزو کلیدها هست یا نه اما نتونستید همین بررسی رو برای مقدارها ( <span class = "code">values</span>) انجام بدید. البته برای این مورد هم راه هست اما فراتر از مطالب این سطح است.

همین طور عملگر عضوی  <span class = "code">not in</span> بررسی میکنه که آیا مقدار مد نظر عضو آرایه نیست یا نه! مثال بالا رو یه بار دیگه میارم:

```python
>>> 'Python' in ['C', 'C++', 'python', 'JAVA']
False
```

حال از عملگر <span class = "code">not in</span> استفاده می کنم:
```python
>>> 'Python' not in ['C', 'C++', 'python', 'JAVA']
True
```

به طور کلی <span class = "code">not in</span> برعکس <span class = "code"> in</span> خروجی میده:)

<span class = "note">**عملگرهای شناسه**</span>

آخرین دسته ای هستن که بررسی می کنیم. شامل  <span class = "code">is</span> و  <span class = "code">not is</span> و موقعیت دو شی در حافظه رو بررسی می کنن. هر گاه شما یک مقداری رو ایجاد می کنید، اون مقدار در حافظه فضایی رو اشغال میکنه. وظیفه ی علمگرهای شناسه اینکه مقایسه ای بین موقعیت ها در حافظه انجام بدن. به مثال ها دقت کنید:

```python
>>> a = 10
>>> b = 10
>>> c = [1,2,3]
>>> d = [1,2,3]
>>> a == b
True
>>> a is b
True
>>> c == d
True
>>> c is d
False
```

همون طور که میبینید، مقدار <span class = "code">a</span> برابر <span class = "code">b</span> و مقدار<span class = "code">c</span> برابر <span class = "code">d</span> هست. همین طور خروجی  <span class = "code"> a is b</span> هم <span class = "code">True</span> برمیگردونه، چرا که هر دو در حافظه به مقدار ۱۰ اشاره می کنند، اما مفسر پایتون، این طور در نظر میگیره که لیست ها تغییر پذیراند و برای همین، برای مقدار هر لیست، یک حافظه ی جداگانه در نظر میگیره و <span class = "code">c is d</span> برامون <span class = "code">False</span> برمیگردونه. اگر با رایانه زیاد آشنایی ندارید، درکش ممکنه براتون سخت باشه، برای همین همینجا این موضوع رو به خاطر بسپارید تا زمانی که کمی بیشتر با مباحث فنی، آشنا شدید:)

ترتیب عملگرها هم بحثیه که خیلی مهمه. مثلا به نظرتون حاصل عبارت  <span class = "code">3 ** 3 + 2</span> میشه ۲۹ یا ۱۲۵؟ به طور کلی این نکات رو مد نظر داشته باشید:

>همیشه و همیشه اولویت رو به پارانتر بدید، اگر چند پارانتر تو در تو داشتید، اول حاصل داخلی ترین پارانتر رو به دست بیارید. مثلا:

```python
((3 * 4) + 2) * 3
```
که میشه:

```tag
(12 + 2) * 2
```
و بعد:


```taq
14 * 3
```

که حاصلش میشه ۴۲.

اولویت عملگرها به این صورت هست:

<pre><span class = "note">
**
/ // % *
+ -
== !=
< > <= >=
= -= += *= /= //= %= **=
</span></pre>

پس در سوال بالایی که پرسیدم، ابتدا حاصل توان رو به دست میاریم و بعد، با عدد ۲ جمع می بندیم که حاصل میشه ۲۹.

نکته ی آخر هم اینکه جایی که دیدید چند عملگر با اولویت یکسان هست، تجربه ی شخصی ام میگه با هر کدوم شروع کنید نتیجه ی نهایی یکسان خواهد بود اما قاعده اینکه از سمت چپ به سمت راست، برید جلو.یعنی در عبارت<span class = "code">  3 / 6  * 2 </span> ابتدا میگیم حاصل  <span class = "code">6 * 2</span> میشه ۱۲ و بعد  <span class = "code">3 / 12</span> که میشه ۴.

یک نوع دیگر عملگرها رو هم داریم تحت عنوان عملگرهای بیتی، اما با توجه به اینکه من کاربر این دوره رو کاملا مبتدی در نظر گرفتم، میدونم درک بیت در این مرحله براش دشوار خواهد بود و با توجه به این که در آینده ی نزدیک، این نوع عملگرها به دردمون نخواهند خورد، حذفش کردم،خوب استراحت کنید و از جلسه ی بعد دوره رو پی بگیرید:)



